 Penelitian ini dilakukan dengan tujuan untuk mengetahui gambaran 
mengenai orientasi masa depan dalam bidang pendidikan pada remaja SMA yang 
tinggal di panti asuhan  X  di kota Bandung. Pemilihan sampel menggunakan 
teknik purposive sampling, dan sampel dalam penelitian ini berjumlah 26 orang. 
Rancangan yang digunakan dalam penelitian ini bersifat deskriptif dengan 
metoda survey. 
Sesuai dengan tujuan tersebut maka teori yang digunakan adalah teori 
orientasi masa depan dari J. E. Nurmi. Alat ukur yang digunakan adalah 
kuesioner orientasi masa depan dari J. E. Nurmi yang telah diterjemahkan oleh 
Dr. Hanna Widjaja dan terdiri dari 18 item. Berdasarkan uji validitas dengan 
menggunakan rumus Rank Spearman dan diseleksi berdasarkan norma 
Friedenberg & Kaplan (Friedenberg, 1995) diperoleh hasil validitas 0,023   
0,717. Uji reliabilitas 0,825 artinya reliabilitas tinggi. Data yang diolah 
menggunakan program SPSS 16,0. 
 Berdasarkan pengolahan data diperoleh hasil penelitian bahwa 50% 
remaja SMA  memiliki orientasi masa depan yang tidak jelas dalam bidang 
pendidikan, yakni mereka mempunyai motivasi yang lemah, perencanaan yang 
tidak terarah dan evaluasi tidak akurat. Sedangkan terdapat 50% remaja SMA 
lainnya memiliki orientasi masa depan jelas dalam bidang pendidikan. 
 Dari kesimpulan yang diperoleh, Faktor perkembangan kognitif terlihat 
memiliki hubungan yang paling signifikan dengan orientasi masa depan bidang 
pendidikan pada remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung. Faktor 
lain yang juga memiliki hubungan yang signifikan adalah faktor tuntutan 
situasional dan faktor proses interaksi. Sedangkan faktor social learning terlihat 
tidak memiliki hubungan yang signifikan dengan orientasi masa depan bidang 
pendidikan pada remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung. 
Peneliti mengajukan saran pada penelitian selanjutnya untuk diteliti lebih 
lanjut mengenai hubungan antara kejelasan orientasi masa depan dalam bidang 
pendidikan faktor social learning dan proses interaksi dan apa yang 
melatarbelakanginya. Bagi pihak panti asuhan dapat memberikan penyuluhan 
mengenai berbagai macam jurusan dan universitas. 
This research was done in order to know the description of the future 
orientation about adolescent education in orphanage called  X  at Bandung. The 
selection of sample used purposive sampling technic with 26 people.The design 
which is used in this research is descriptive survey method. 
In accordance with these objectives, the teory used in here is the future 
orientation theory by J.E. Nurmi.  Measuring tool used here is questionnaire 
future orientation by JE Nurmi which has been translated by Hanna Widjaja and 
consist of 18 items. Based on validity test using Rank Spearman formula which 
has been selected by Friedenberg and Kaplan (Friedenberg, 1995) theorys, the 
validity result is 0,023   0,717.  Reliability test 0,825 means a high reliability and 
the data has been processed using SPSS 16,0 program. 
Based on result obtained by processing data, 50% of adolescent have 
unclear future orientation about their study. They have poor motivation, 
unfocused planning and unaccurate evaluation. Another 50% adolescent have a 
clear future orientation in education subject. 
The Conclusion is, Cognitive development factors appear having a 
significant relationship with the educational future orientation in adolescents who 
live in orphanages  X  Bandung. Another factor which has significant 
relationship is demands of situational factor and interaction process. But, social 
learning factor appears do not have any significant relation with future-oriented 
education in adolescent who live in orphanage  X  Bandung 
Researcher put forward suggestions for further research to examine about 
a relation of future-oriented education with social learning factor, interaction 
process and what is behind it. For the orphanage, they are should provide a 
counseling about University and Faculty. 
BAB I.  PENDAHULUAN 
BAB II. TINJAUAN PUSTAKA 
BAB III. METODOLOGI PENELITIAN 
Berdasarkan data dari Direktorat Jenderal Pelayanan dan Rehabilitasi 
Sosial Kementerian Sosial RI, jumlah anak penyandang masalah kesejahteraan 
sosial (usia 0-18 tahun) di Indonesia per Desember 2009 mencapai 4.656.913 
jiwa. Menurut data tersebut, mereka yang disebut penyandang masalah 
kesejahteraan sosial anak adalah anak balita telantar, anak telantar, anak jalanan, 
dan anak nakal atau anak yang berhadapan dengan hukum. Anak-anak telantar 
sendiri bisa dikatakan sebagai anak-anak yang tidak mendapatkan pengasuhan 
yang layak dari orang-tua, tidak diperhatikan, dan tidak dipenuhi hak-haknya 
sebagai anak. (http://artikelindo-admin.blogspot.com/2010/02/jumlah-penduduk-
singapura-sama-jumlah.html?showComment=1266467229416#ixzz1JVlt4500) 
Seiring dengan jumlah anak telantar di Indonesia yang terus meningkat, 
maka keberadaan lembaga sosial panti asuhan sangat dibutuhkan untuk membantu 
mengatasi masalah anak-anak telantar. Hingga kini jumlah panti asuhan di seluruh 
Indonesia sendiri diperkirakan berjumlah 5.000 s.d 8.000 dan mengasuh hingga 
setengah juta orang anak, jumlah ini yang membuat kemungkinan sebagai jumlah 
panti asuhan terbesar di seluruh dunia. (http://www.depsos.go.id/ modules 
.php?name = News&file=print&sid=674).  
Pada umumnya setiap manusia dilahirkan dan dibesarkan dalam sebuah 
keluarga, dimana orang-tua berperan sebagai pengasuh dan pembimbing. Orang 
tua berperan dalam mempersiapkan anak-anak mereka agar mampu mandiri dalam 
kehidupan di masa yang akan datang namun, tidak semua anak merasakan 
pengasuhan dan bimbingan orang-tua dalam merancang masa depannya. 
Kemiskinan, rumah tangga yang tidak harmonis, kesibukan orang-tua, ketidak-
mampuan orang-tua untuk mendidik dan membimbing, atau bahkan kematian 
salah satu atau kedua orang-tua, membuat mereka berada dalam kondisi yang 
berbeda dengan anak-anak lainnya. 
Kondisi-kondisi di atas membuat tidak semua anak mendapatkan 
pengasuhan dari dalam keluarga. Salah-satu bentuk pengasuhan lain selain 
pengasuhan dalam keluarga sendiri adalah pengasuhan di panti asuhan. Panti 
asuhan sendiri adalah sebuah wadah yang menampung anak-anak yatim piatu dan 
anak-anak telantar. Di dalam panti asuhan, anak-anak ini biasanya tinggal, 
mendapatkan pendidikan, dan juga dibekali berbagai keterampilan agar dapat 
berguna di kehidupannya nanti (http://id.wikipedia.org/wiki/Panti_asuhan). 
Berdasarkan data dari organisasi sosial Save the Children, terdapat sekitar 
8000 panti asuhan yang terdaftar (http://www.unpad.ac.id/archives/37106). 
Sebagai Ibu Kota Jawa Barat, Kota Bandung sendiri memiliki sekitar lebih dari 50 
panti asuhan. Salah satunya adalah Panti Asuhan  X  Bandung. Panti asuhan ini 
adalah panti asuhan swasta yang telah berdiri sejak tahun 1979. Panti asuhan  X  
kota Bandung memiliki visi untuk membantu pemerintah dalam memberantas 
kemiskinan. Dalam usahanya mencapai visinya tersebut, selain menerapkan 
berbagai peraturan di atas, panti asuhan  X  juga memberikan kesempatan untuk 
mengenyam pendidikan setinggi-tingginya kepada anak-anak asuhnya. Panti 
asuhan  X  Bandung mengharapkan dengan memberikan pendidikan dan 
pembentukan karakter bagi anak-anak yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung, 
anak-anak dapat pulang kedaerahnya masing-masing dan mempergunakan ilmu 
yang telah diperoleh untuk mengembangkan daerahnya. Anak-anak yang tidak 
ingin pulang kedaerah asalnya, tetap diharapkan dapat menggunakan ilmu yang 
diperoleh untuk mendapatkan pekerjaan atau berwiraswasta untuk mencukupi 
kehidupannya sendiri. 
Di panti asuhan  X  kota Bandung setiap anak diwajibkan untuk 
menjalani setiap peraturan dan kegiatan-kegiatan yang diberikan oleh panti. Setiap 
hari anak-anak harus bangun pukul 04:00 dan tidur sekitar pukul 21:00-22:00, dan 
juga harus belajar dan mengerjakan pekerjaan rumah pada jam-jam yang telah 
ditetapkan untuk melatih kedisiplinan. Pada waktu-waktu yang telah ditentukan, 
anak-anak yang tinggal di panti asuhan  X  juga harus melakukan pekerjaan 
rumah seperti mengepel, mencuci, dan lain-lain yang bertujuan untuk melatih 
tanggung-jawab anak. Selain itu anak-anak juga harus selalu menunaikan shalat 5 
waktu setiap hari dan mengikuti kegiatan pengajian pada malam hari untuk 
menanamkan nilai-nilai keagamaan pada setiap anak panti asuhan  X  Kota 
Bandung. 
Panti asuhan  X  Bandung kini melayani 90 orang anak yang memiliki 
rentang usia dari 6 tahun sampai 23 tahun. Dari 90 anak tersebut sebanyak 17 
orang anak sedang menempuh pendidikan di Sekolah Dasar, 36 orang anak di 
Sekolah Menengah Pertama, 32 orang di Sekolah Menengah Atas, dan 5 orang 
sedang menempuh pendidikan di Perguruan Tinggi. Dari 90 orang anak asuh, 
anak-anak yang sedang menimba ilmu di SMA adalah masa-masa yang penting 
untuk diteliti. Masa SMA sendiri adalah masa yang penting dalam ilmu psikologi 
perkembangan, dimana anak-anak yang berada dalam masa ini sedang berada di 
tahap perkembangan remaja, yang merupakan periode transisi antara masa anak-
anak dengan masa dewasa. Periode remaja mencakup perubahan-perubahan 
biologis, kognitif, dan sosioemosional. Perkembangan kognitif dalam diri remaja 
ditandai dengan peningkatan kemampuan membuat keputusan (Santrock, 2003). 
Berdasarkan pertimbangan itu pula panti asuhan  X  Bandung mengharuskan 
remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung, untuk membuat 
keputusan terhadap masa depannya. Remaja SMA yang tinggal di panti asuhan 
 X  Bandung  harus membuat keputusan apakah mereka akan meneruskan 
pendidikan kejenjang yang lebih tinggi, atau memutuskan untuk keluar dari panti 
diakir tahun ajaran kelas XII. 
Dalam kaitannya dengan misi panti asuhan untuk memfasilitasi pendidikan 
anak-anak asuhnya, panti asuhan  X   Bandung berkomitmen untuk memfasilitasi 
pendidikan anak-anak asuhnya hingga jenjang Sekolah Menengah Atas. Hal ini 
dikarenakan panti asuhan  X  hingga saat ini masih kesulitan untuk mencari 
sponsor tetap untuk membiayai anak-anak asuhnya yang ingin melanjutkan studi 
ke Perguruan Tinggi. Meskipun demikian, panti asuhan  X  kota Bandung ini 
tidak menutup kemungkinan bagi anak-anak asuhnya untuk melanjutkan studi ke 
perguruan tinggi. Pihak panti ini juga berkomitmen untuk mengusahakan anak-
anak yang ingin melanjutkan studi ke Perguruan Tinggi, meskipun hingga kini 
mereka tidak memberi jaminan bahwa akan ada sponsor bagi anak-anak yang 
ingin melanjutan sudi ke Perguruan Tinggi. 
Pihak panti asuhan  X  kota Bandung sangat ketat dalam menyeleksi 
anak-anak asuhnya yang akan mengikuti pendidikan di Perguruan Tinggi. Prestasi 
akademik merupakan syarat utama dari pihak panti agar anak dapat diusahakan 
untuk mengenyam pendidikan di perguruan tinggi. Selain syarat akademik, 
ketekunan dan keuletan anak asuh untuk dapat kuliah juga dapat menjadi dasar 
yang kuat bagi pihak panti asuhan untuk mempromosikan anak kepada para calon 
donatur. Kesempatan yang diberikan pihak panti ini pun sangat terbatas pada 2 
Universitas yang sudah menjadi mitra bagi panti asuhan  X  kota Bandung. Bagi 
anak-anak asuh yang ingin kuliah di jurusan dan Universitas lain, maka pihak 
panti akan berusaha untuk mencarikan sponsor bagi anak tersebut untuk dapat 
berkuliah di tempat yang mereka inginkan. Hingga kini sangat sedikit anak yang 
pada akhirnya mendapat sponsor untuk kuliah di jurusan dan Universitas yang 
mereka inginkan. Pihak panti juga tidak berani menjamin bahwa mereka akan 
mendapatkan sponsor yang akan membiayai pendidikan mereka di perguruan 
tinggi hingga selesai. 
Melihat masalah-masalah yang dihadapi oleh remaja SMA yang tinggal di 
panti asuhan  X  Bandung, maka setiap remaja SMA yang tinggal di panti asuhan 
 X  Bandung yang ingin masuk ke perguruan tinggi harus membuat perencanaan 
bidang pendidikan di masa yang akan datang. Karena setiap keputusan yang di 
pilih mengenai pendidikan, harus juga mempertimbangkan masalah dana, 
sponsor, dan mitra universitas yang terbatas. Remaja panti asuhan  X  Bandung 
tersebut juga harus mempertimbangkan setiap hal yang mereka putuskan dalam 
bidang pendidikan mereka, termasuk setiap resiko yang akan mereka hadapi bila 
pendidikan yang mereka pilih ternyata tidak sesuai minat atau kompetensi 
mereka. Hal inilah yang disebut oleh Nurmi sebagai orientasi masa depan. 
Orientasi masa depan adalah cara pandang seseorang terhadap masa 
depanya. Bagaimana individu memandang masa depannya, akan tergambar 
melalui motivasi, perencanaan dan strategi (Nurmi, 1991). Dengan adanya 
Orientasi Masa Depan berarti remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  
Bandung telah melakukan antisipasi terhadap kejadian-kejadian yang mungkin 
timbul dimasa depan. Selain syarat akademik dan masalah dana sebagai suatu 
kesulitan dalam orientasi masa depan, remaja SMA yang tinggal di panti asuhan 
 X  Bandung juga mengalami kesulitan-kesulitan lain. Salah satu kesulitan yang 
dihadapi oleh remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung adalah 
mereka diharapkan dapat bekerja sambil menjalani kuliah untuk membantu 
membiayai kuliah mereka. Hal ini tentu membuat orientasi masa depan remaja 
SMA yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung semakin kompleks. 
Berdasarkan survei awal yang telah dilakukan kepada tiga orang remaja 
SMA yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung, satu dari tiga remaja merasa 
takut bahwa dia tidak mampu menyelesaikan kuliahnya hingga selesai karena 
harus membagi konsentrasi antara bekerja dan belajar. Sebanyak satu remaja lagi 
merasa takut dia tidak mendapatkan sponsor untuk membiayai kuliah di tempat 
dan jurusan yang ia inginkan. Sebanyak satu remaja lagi merasa yakin bahwa dia 
akan mendapat beasiswa di jurusan dan universitas yang dia inginkan. Hal ini 
dikarenakan remaja tersebut rata-rata tidak memiliki kepastian untuk dapat 
melanjutkan pendidikan di masa yang akan datang. Selain itu remaja SMA yang 
tinggal di panti asuhan  X  Bandung juga tidak memiliki bayangan mengenai 
jurusan-jurusan yang ada karena tidak pernah mendapatkan bimbingan mengenai 
hal tersebut. 
Dalam orientasi masa depan dalam bidang pendidikan, remaja SMA yang 
tinggal di panti asuhan  X  Bandung akan mengalami beberapa tahap. Tahap 
pertama, remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung harus mengenali 
minat mereka. Minat ini kemudian harus dipertimbangkan dengan jenis 
pendidikan yang mereka inginkan. Jika pendidikan yang akan remaja SMA yang 
tinggal di panti asuhan  X  Bandung jalani tidak sesuai dengan minatnya maka 
hal ini akan mempengaruhi prestasi remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  
Bandung dalam pendidikannya. Karena minat yang rendah akan berpengaruh pada 
motivasi belajar, sehingga ilmu dan kompetensi yang diperoleh akan lebih sedikit 
dari pada mereka yang memiliki minat dan motivasi dalam pendidikannya. 
Pertimbangan minat dalam memilih pendidikan yang diinginkan juga 
dibatasi oleh faktor peluang kerja yang ada bagi jenis pendidikan tertentu. 
Semakin banyak siswa yang memilih suatu jenis pendidikan maka persaingan 
untuk mendapatkan pekerjaan di masa yang akan datang juga semakin sulit. Inilah 
yang oleh Nurmi disebut sebagai aspek motivasi. Berdasarkan survei awal yang 
telah dilakukan, sebanyak satu dari tiga remaja telah mengenali minat dan telah 
memilih jenis pendidikan yang sesuai dengan minat mereka. 
Tahap selanjutnya remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X   
Bandung akan memikirkan bagaimana merealisasikan minat dan tujuan 
pendidikan remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung. Tahap ini 
ditandai dengan seberapa sering remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  
Bandung mencari informasi mengenai jurusan-jurusan yang ada diperguruan 
tinggi, serta mencari tau mengenai syarat-syarat akademik, biaya, dan lain 
sebagainya mengenai jurusan tersebut. Sebanyak 2 remaja mencari informasi 
mengenai jurusan yang ada di perguruan tinggi, namun informasi yang didapat 
hanya sebatas lapangan pekerjaan dari jurusan tersebut. Sebanyak 2 remaja tidak 
mencari tau mengenai kampus mana yang unggul dalam jurusan tersebut, selain 
itu mereka juga tidak mencari tau mengenai syarat-syarat akademis dan biaya 
yang dibutuhkan untuk masuk ke jurusan tersebut. Hal ini lah yang dinamakan 
aspek perencanaan oleh Nurmi.  
Setelah remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung telah 
membuat perencanaan untuk merealisasikan tujuan pendidikannya maka 
selanjutnya mereka akan mereview antara tujuan yang ingin di capai dengan apa 
yang telah ia lakukan demi mencapai tujuan tersebut. Berdasarkan survei yang 
telah dilakukan, 2 remaja tidak mereview tujuan yang ingin dicapai dengan apa 
yang ia lakukan lakukan. Padahal tahap ini sangat penting sebagai bahan 
pertimbangan apakah remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung 
akan terus berusaha mencapai tujuan atau malah kembali menentukan minat dan 
merencanakan ulang orientasi masa depannya untuk mencapai jenis pendidikan 
baru yang lebih cocok dengan remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  
Bandung. Hal inilah yang disebut oleh Nurmi sebagai aspek evaluasi dalam 
Orientasi Masa Depan.  
Sebanyak 2 remaja mengakui bahwa mereka tidak melakukan review 
tindakan yang sudah dilakukan untuk mencapai tujuan pendidikan mereka di masa 
yang akan datang. Sebanyak 2 remaja kesulitan menerangkan seberapa penting 
mencapai tujuan pendidikan bagi diri mereka, mereka juga ragu apakah mereka 
dapat mengatasi masalah-masalah yang mungkin muncul dalam pendidikannya di 
masa yang akan datang. Hal ini penting karena dalam proses evaluasi terdapat 
proses melihat sejauh mana tujuan itu relevan dan berprospek bagi remaja SMA 
yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung. 
Dengan melihat pemaparan di atas kita tahu bahwa proses yang dialami 
oleh remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung dalam orientasi masa 
depan bidang pendidikan ini tidak sederhana. Dengan syarat yang diberikan bagi 
anak asuhnya yang akan melanjutkan pendidikan ke perguruan tinggi, dan dana 
yang terbatas, maka kesulitan dalam orientasi masa depan remaja panti asuhan 
 X  Bandung ini semakin tinggi. Remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X   
Bandung yang bisa mengatasi kesulitan-kesulitan dalam orientasi masa depan ini 
akan memutuskan jenis pendidikan yang tepat baginya dan memiliki 
kemungkinan sukses dalam pendidikan yang semakin tinggi. Sedangkan bagi 
remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung yang tidak dapat 
mengatasi kesulitan-kesulitan dalam orientasi masa depan ini akan memutuskan 
jenis pendidikan yang tidak ideal baginya dan kemungkinan untuk dapat sukses 
dalam pendidikan tersebut akan semakin kurang. 
Orientasi masa depan adalah hal yang penting bagi remaja SMA yang 
tinggal di panti asuhan  X  Bandung. Melalui tahap-tahap orientasi masa depan 
anak-anak dapat menentukan jurusan yang sesuai dengan minat dan motif pribadi 
mereka. orientasi masa depan membantu mereka dalam membuat perncanaan 
mengenai langkah-langkah untuk masuk kejurusan yang mereka inginkan. 
orientasi masa depan juga membantu mereka dalam mengevaluasi kemungkinan 
untuk masuk jurusan yang diinginkan. Berdasarkan hasil survei, wawancara 
kepada pengasuh, dan melihat pentingnya remaja SMA yang tinggal di panti 
asuhan  X  Bandung untuk orientasi masa depan, serta melihat resiko yang akan 
didapat jika gagal dalam memilih pendidikan yang sesuai maka peneliti tertarik 
untuk meneliti Orientasi Masa Depan bidang Pendidikan pada anak-anak SMA di 
Panti asuhan  X , Bandung. 
Dari penelitian ini ingin diketahui bagaimana Orientasi Masa Depan pada 
anak-anak SMA di  Panti Asuhan  X  Bandung? 
Maksud dari penelitian ini adalah untuk mengetahui gambaran 
mengenai tahap dari proses pembentukan Orientasi Masa Depan anak-
anak SMA di Panti Asuhan  X  Bandung. 
Tujuan dari penelitian ini adalah untuk memperoleh gambaran 
mengenai Orientasi Masa Depan pada anak-anak SMA di  Panti Asuhan 
 X  Bandung. 
Hasil dari penelitian ini diharapakan akan berguna bagi dunia penelitian 
dalam hal :  
1) Memberikan informasi mengenai Orientasi Masa Depan kepada remaja 
panti asuhan ke dalam bidang ilmu Psikologi Sosial. 
2) Memberi informasi bagi peneliti lain yang ingin melakukan penelitian 
lanjutan mengenai Orientasi Masa Depan. 
Hasil dari penelitian ini diharapakan akan berguna secara praktis dalam hal:  
1) Memberikan informasi kepada remaja panti asuhan mengenai proses 
yang telah mereka lakukan dalam merancang masa depan mereka di 
Bidang Pendidikan, sehingga remaja panti asuhan lebih siap untuk 
menentukan jenis pendidikan dan lebih siap untuk mengikuti 
pendidikan di jenjang selanjutnya. 
2) Memberikan informasi kepada pengurus panti asuhan mengenai 
Orientasi Masa Depan pada remaja panti asuhan, sebagai bahan 
evaluasi terhadap kebijakan dan kegiatan-kegiatan yang diberikan, agar 
kebijakan dan kegiatan yang diberikan dapat membantu anak-anak agar 
lebih siap dalam menentukan jenis pendidikan yang akan mereka jalani 
di masa yang akan datang. 
Panti asuhan adalah sebuah wadah yang menampung anak-anak yatim 
piatu.  Di dalam panti asuhan terdapat anak-anak yatim-piatu (ataupun anak yang 
dititipkan orang-tuanya karena tidak mampu) biasanya tinggal, mendapatkan 
pendidikan, dan juga dibekali berbagai keterampilan agar dapat berguna di 
kehidupan nanti. Panti asuhan  X  Bandung adalah sebuah lembaga sosial yang 
berperan dalam menampung dan memfasilitasi anak-anak yatim-piatu dan anak-
anak yang kurang mampu untuk tinggal dan menimba ilmu. Di panti asuhan  X  
Bandung, anak-anak juga diberi kesempatan untuk bersekolah hingga Sekolah 
Menengah Atas. Panti asuhan  X  Bandung ini juga tidak menutup kemungkinan 
untuk memberikan kesempatan bagi anak-anak asuhnya untuk menimba ilmu 
hingga perguruan tinggi. 
Setiap penghuni panti asuhan  X  Bandung yang telah menginjak masa 
remaja, harus membuat perencanaan mengenai masa depannya di bidang 
pendidikan. Karena dengan terbatasnya dana yang dimiliki oleh panti asuhan  X  
Bandung, maka mereka harus memilih dan menetapkan rencana bidang 
pendidikan yang sesuai dengan diri mereka. Proses pemilihan dan penetapan 
rencana di bidang pendidikan ini merupakan suatu bentuk dari orientasi masa 
depan. Menurut Nurmi (1991), orientasi masa depan diartikan sebagai cara 
pandang seseorang terhadap masa depannya. 
Dengan keterbatasan dana yang dimiliki oleh panti asuhan  X  Bandung, 
panti asuhan  X  Bandung tetap memberi kebebasan kepada remaja SMA yang 
tinggal di panti asuhan  X  Bandung dalam menentukan jenjang pendidikan dan 
jurusan di perguruan tinggi yang diinginkan. Hal ini dikarenakan pengurus panti 
yakin bahwa di masa remaja para remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  
Bandung sudah memiliki kemampuan dan tanggung jawab dalam menentukan 
pendidikan yang cocok bagi diri mereka sendiri. Pandangan ini sejalan dengan 
pandangan Piaget yang berpendapat bahwa, anak-anak yang berada pada usia ini 
(10-18th) sedang berada dalam tahap perkembangan kognitif formal operasional 
(Santrock, 1995). 
Pada tahap formal operasional seorang anak mampu menggunakan 
pemikiran deduktif hipotesis yang dibutuhkan seorang remaja dalam orientasi 
masa depan. Misalnya remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung 
menghadapi kesulitan untuk masuk perguruan tinggi swasta yang diinginkan 
karena keterbatasan dana, maka mereka dapat mencari alternatif tindakan lain 
seperti beralih kepada universitas negeri yang lebih terjangkau dengan kualitas 
yang tidak jauh berbeda. Pada tahap formal opertational juga terjadi peningkatan 
kognitif dalam memecahkan masalah. Peningatan kognitif dalam memecahkan 
masalah menyebabkan remaja di panti asuhan  X  kota Bandung dapat menyusun 
strategi ketika menemui masalah pada saat mencapai tujuan. Misalnya remaja 
SMA yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung mengalami kesulitan dalam dana 
untuk masuk kesuatu perguruan tinggi, maka mereka dapat menyusun strategi 
seperti dengan cara mencari dana dengan bekerja sambilan, atau mencari jalur 
khusus dengan dana yang lebih murah. 
Orientasi masa depan berlangsung melalui tahap-tahap yang tidak 
sederhana. Setiap tahap yang berlangsung tidak lepas dari pengaruh eksternal dan 
aspek-aspek psikologis dalam diri remaja panti asuhan  X  Bandung. Nurmi 
(1989) mengemukakan bahwa orientasi masa depan dibentuk melalui tiga tahap 
yaitu : motivasi, perencanaan, dan evaluasi. 
Motivasi berisikan motif-motif, minat-minat dan harapan-harapan yang 
dimiliki remaja di panti asuhan  X  kota Bandung yang berkaitan dengan masa 
depannya. Minat-minat yang dimiliki remaja di panti asuhan  X  kota Bandung 
akan mengarahkan diri mereka dalam menentukan tujuan yang ingin dicapai pada 
masa yang akan datang. Melalui eksplorasi, pengetahuan yang berkaitan dengan 
motif-motif dan nilai-nilai individu mampu membuat minat mereka menjadi lebih 
spesififik.  
Proses selanjutnya dalam pembentukan orientasi masa depan adalah 
Perencanaan. Perencanaan adalah suatu tahap-tahap yang akan diambil oleh 
remaja di panti asuhan  X  kota Bandung untuk merealisasikan tujuan yang telah 
dibentuk di tahap motivasi. Setelah remaja di panti asuhan  X  kota Bandung telah 
melalui tahap motivasi dan perencanaan tentang bagaimana merealisasikan 
tujuannya tersebut, maka remaja di panti asuhan  X  kota Bandung harus 
melakukan tahap evaluasi. Evaluasi yang dilakukan adalah evaluasi terhadap 
realisasi dari tujuan dan perencanaan yang telah disusun, jadi dalam proses ini 
terjadi proses evaluasi terhadap kemungkinan remaja di panti asuhan  X  kota 
Bandung dalam merealiasikan tujuan. 
Selama berlangsungnya tahap-tahap orientasi masa depan, ada beberapa 
hal yang mempengaruhi setiap tahap tersebut. Pengaruh tersebut berasal dari 
dalam diri maupun pengaruh dari luar atau yang biasa disebut dengan pengaruh 
lingkungan. Trommsdorf (1983) mengemukakan 4 hal yang berkaitan dengan 
pembentukan orientasi masa depan, yaitu : pengaruh tuntutan situasional, 
kematangan kognitif, pengaruh social learning, dan proses interaksi. 
Pembentukan orientasi masa depan remaja SMA yang tinggal di panti 
asuhan  X  Bandung baik langsung maupun tidak langsung, dipengaruhi oleh 
pengaruh tuntutan situasional. Pengaruh tuntutan situasional disini lebih kepada 
syarat yang diberikan suatu Universitas untuk masuk ke suatu jurusan atau jenis 
pendidikan yang dipilih remaja SMA panti asuhan  X  kota Bandung. Syarat dari 
jurusan tertentu misalnya adalah keterampilan-keterampilan, syarat presasi 
akademik, maupun biaya yang dibutuhkan untuk dapat berkuliah di jurusan 
tersebut. 
Tuntutan situasional yang dihadapi remaja panti asuhan  X  kota Bandung 
ini akan berpengaruh kepada usaha mereka dalam mencapai harapan dan tuntutan 
yang ditujukan kepada mereka. Bila yang dilakukan remaja di panti asuhan  X  
kota Bandung untuk mencapai tujuan masa depanya sedikit, maka struktur 
orientasi masa depannya juga akan lebih tidak jelas. Namun bila remaja di panti 
asuhan  X  kota Bandung memandang masa depan yang ingin ditujunya sulit 
untuk dicapai maka remaja di panti asuhan  X  kota Bandung akan cenderung 
untuk menyusun orientasi yang lebih dekat atau lebih realistis. Sehingga 
kemungkinan keberhasilan tampak lebih jelas.  
Faktor kedua yang mempengaruhi terbentuknya orientasi masa depan 
adalah faktor kematangan kognitif remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  
Bandung. Remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  kota Bandung berada 
pada tahap lanjutan masa remaja yang telah mencapai tahap berpikir formal 
operational. Pada tahap ini remaja di panti asuhan  X  kota Bandung memiliki 
ketrampilan untuk merumuskan hipotesis-hipotesis. Misal, mereka menghadapi 
hal yang tidak sesuai dengan keadaan sekarang maka dirinya mampu mencari 
alternatif tindakan lain. Pada tahap formal opertational ini terjadi peningkatan 
kognitif, hal ini menyebabkan remaja di panti asuhan  X  kota Bandung dapat 
menyusun strategi ketika menemui masalah pada saat mencapai tujuan. Dengan 
demikian remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung diharapkan 
sudah dapat melakukan orientasi masa depan yang dalam tahap-tahapnya 
melibatkan proses berpikir yang lebih abstrak seperti merumuskan hipotesis-
hipotesis dan menetapkan strategi. 
Selain pengaruh tuntutan sosial dan kematangan kognitif pembentukan 
orientasi masa depan remaja di panti asuhan  X  kota Bandung  juga dipengaruhi 
oleh faktor social learning. Pembentukan orientasi masa depan remaja di panti 
asuhan  X  kota Bandung baik langsung maupun tidak langsung, dipengaruhi oleh 
pengaruh social learning. Pengaruh social learning yang dimaksud bermuara pada 
teori social learning Bandura. Bandura menjelaskan bahwa perilaku manusia 
adalah suatu konteks timbal balik yang berkesinambungan antara kognitif, 
perilaku dan pengaruh lingkungan. Dalam model pembelajaran Bandura, faktor 
kognitif memainkan peran yang penting. Faktor kognitif yang dimaksud adalah 
self-efficacy. Individu dengan self-efficacy tinggi memiliki komitmen dalam 
memecahkan masalahnya dan tidak akan mudah menyerah ketika menemukan 
bahwa strategi yang sedang digunakan tidak berhasil. Menurut Bandura (1994), 
individu yang memiliki self-efficacy yang tinggi akan lebih mudah dalam 
menghadapi tantangan.  
Self-efficacy yang dimiliki oleh remaja SMA yang tinggal di panti asuhan 
 X  Bandung dipengaruhi oleh beberapa faktor (Bandura, 1994). Faktor pertama 
yang mempengaruhinya adalah faktor pengalaman keberhasilan (mastery 
experiences). Pengalaman keberhasilan yang dimaksud adalah prestasi akademik 
terbaik yang pernah diraih oleh remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  
Bandung. Pengalaman akan keberhasilan akan meningkatkan self-efficacy remaja 
SMA yang tinggal di panti asuhan  X , sedangkan pengalaman kegagalan 
sebaliknya akan menurunkan self-efficacy remaja SMA yang tinggal di panti 
asuhan  X  Bandung. 
Faktor yang mempengaruhi self-efficacy selanjutnya adalah faktor 
pengalaman orang lain (vicarious experiences). Dalam hal ini, pengalaman 
keberhasilan yang pernah diraih oleh saudara atau orang-orang terdekat remaja 
SMA yang tinggal di panti asuhan  X Bandung akan meningkatkan self-efficacy. 
Vicarious experiences akan semakin berpegaruh pada self-eficacy apabila orang 
yang menjadi model memiliki kemiripan dengan kondisi dan situasi yang dihadapi 
oleh remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung. Kemiripan model 
dengan remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung, meliputi 
kemiripan kondisi keluarga, keuangan, dan lain-lain. 
Faktor ketiga yang mempengaruhi self-efficacy adalah faktor persuasi 
sosial (social persuation). Persuasi sosial adalah mengenai kata-kata verbal yang 
biasa diberikan orang-orang sekitar yang meyakinkan bahwa remaja SMA yang 
tinggal di panti asuhan  X  Bandung dapat menyelesaikan studi dan bahkan 
bukan hal yang mustahil bahwa mereka dapat kuliah dijurusan dan Universitas 
yang mereka inginkan. Faktor terakhir yang dapat mempengaruhi self-efficacy 
adalah keadaan fisiologis dan emosional (physiological dan emotional states). 
Kecemasan dan stress yang terjadi dalam diri remaja SMA yang tinggal di panti 
asuhan  X  Bandung ketika mengerjakan tugas atau ulangan dapat diartikan 
sebagai suatu kegagalan. Self-efficacy biasanya ditandai oleh tingkat stress dan 
kecemasan, sebaliknya self-efficacy yang rendah ditandai oleh tingkat stress dan 
kecemasan yang tinggi pula.  
Faktor terakhir yang mempengaruhi pembentukan orientasi masa depan 
remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung adalah proses interaksi. 
Remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung sendiri mendapatkan 
dukungan yang besar dari panti asuhan maupun dari keluarga mereka. Panti 
asuhan  X  kota Bandung sering memberikan motivasi dan kepercayaan diri 
melalui para pengurus maupun dengan mengadakan acara sharing setiap 
minggunya. Selain itu keluarga juga terkadang datang atau menelpon untuk 
memberikan motivasi untuk meningkatkan kepercayaan diri bahwa mereka adalah 
orang-orang yang mampu untuk meraih kesuksesan. 
Orientasi masa depan setiap remaja yang tinggal di panti remaja di panti 
asuhan  X  kota Bandung dipengaruhi ke empat faktor tersebut, namun memiliki 
bentuk dan variasi yang berbeda-beda. Setiap penghuni panti asuhan memiliki 
tuntutan situasional yang berbeda dari anak seusianya. Perbedaan tersebut dapat 
dilihat dari harapan yang diberikan oleh remaja SMA yang tinggal di panti asuhan 
 X  Bandung yang dihadapkan untuk dapat meninggalkan panti setelah memasuki 
masa dewasa.  
Orientasi masa depan setiap remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  
Bandung dibentuk melalui tahap motivasi, tahap perencanaan dan tahap evaluasi. 
Setiap tahap yang dilalui oleh remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  
Bandung akan dipengaruhi oleh pengaruh tuntutan situasional, kematangan 
kognitif, pengaruh dari Social Learnning, dan proses interaksi remaja SMA yang 
tinggal di panti asuhan  X  Bandung. Remaja SMA yang tinggal di panti asuhan 
 X  Bandung digolongkan memiliki orientasi masa depan yang jelas apabila 
memiliki motivasi yang tinggi, perencanaan terarah dan evaluasi yang akurat. 
Sedangkan apabila remaja di panti asuhan  X  kota Bandung memiliki motivasi 
yang rendah, perencanaan tidak terarah dan evaluasi tidak akurat maka orientasi 
masa depan remaja di panti asuhan  X  kota Bandung tergolong tidak jelas. Untuk 
lebih jelasnya, digambarkan oleh bagan berikut : 
Faktor-faktor yang mempengaruhi 
pembentukan Orientasi Masa Depan : 
1. Pengaruh Dari Tuntutan Situasional 
2. Kematangan Kognitif 
3. Pengaruh Dari Social Learnning  
4. Proses Interaksi 
Dari bagan tersebut didapatkan asumsi sebagai berikut : 
1) Orientasi masa depan remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung 
terbentuk melalui tiga tahap yaitu tahap motivasi, perencanaan dan evaluasi. 
2) Orientasi masa depan remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung 
pada proses pembentukannya dipengaruhi oleh empat faktor yaitu pengaruh 
Aspek-aspek Orientasi Masa Depan : 
1. Motivasi 
2. Perencanaan 
3. Evaluasi 
dari tuntutan situasional, kematangan kognitif, pengaruh dari social 
learnning, dan  proses interaksi. 
3) Orientasi masa depan remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung 
jelas jika mereka semakin telah melalui tahap-tahap  orientasi masa depan dan 
sebaliknya orientasi masa depan remaja SMA yang tinggal di panti asuhan 
 X  Bandung tidak  jelas jika mereka belum melalui tahap-tahap orientasi 
masa depan. 
Menurut Nurmi (1991), Orientasi Masa Depan dapat diartikan sebagai cara 
pandang seseorang terhadap masa depan. Bagaimana individu memandang masa 
depannya, akan tergambar melalui harapan-harapan, tujuan standar, perencanaan 
dan strategi. Dengan adanya Orientasi Masa Depan berarti individu telah 
melakukan antisipasi terhaap kejadian-kejadian yang mungkin timbul dimasa 
depan. 
Pengertian Orientasi Masa Depan menurut Trommsdof (1983) adalah 
gejala yang melibatkan kognitif motivasional yang kompleks, yaitu merupakan 
antisipasi dan evaluasi tentang diri di masa depan dalam interaksinya dengan 
lingkungan. Dalam kaitannya dengan kualitas motivasional dan aspek afektif, 
Orientasi Masa Depan berkaitan dengan pemuasan kebutuhan subyek. Bentuk 
pemuasan kebutuhan tersebut dapat berupa kecenderungan mendekat atau 
menjauh terhadap tujuan, dimana dalam mencapai tujuan dapat menampilkan 
sikap optimis atau pesimis, atau dapat juga positif atau negatif. Selain itu 
berhubungan juga dengan sistem nilai dan tujuan yang dimiliki subjek dan semua 
ini akan ditampilkan di dalam lingkungan kehidupannya. Aspek kognitif Orientasi 
Masa Depan dapat ditampilkan di dalam lingkungan kehidupannya. Aspek 
kognitif Orientasi Masa Depan dapat ditampilkan dalam bentuk antisipasi subyek 
terhadap masa depan. 
Dalam usahanya mengantisipasi masa depan, individu harus membentuk 
skemata kognitif. Skemata ini membentuk gambaran salah satu fungsi utama. 
Skemata kognitif adalah mengarahkan individu untuk berubah dalam konteks 
aktivitas masa depan. Bagaimanapun, individu tidak hanya mengantisipasi 
kejadian yang akan terjadi di masa mendatang namun memberi arti tersendiri bagi 
masing-masing kejadian tersebut (Bandura, 1986). Oleh karenanya skemata, 
minat-minat, dan motif-motif juga mempunyai referensi pada kejadian masa 
depan (Nuttin dalam Nurmi, 1989). 
Selanjutnya individu memberikan penilaian atau evaluasi mengenai 
kejadian dimasa yang akan datang. Pada akhirnya, kemampuan individu untuk 
mengantisipasi kejadian-kejadian dimasa yang akan datang memberikan arti 
tersendiri bagi hal-hal tersebut, dan untuk bertindak menurut apa yang telah ia 
pahami menjadi dasar bagi terbetuknya masa depan. 
Berdasarkan pada teori Cognitif Psychology (Bandura, 1986; Neisser, 
1976; Qweiner 1985) dan Action Theory, Nurmi (1991) menjelasan bahwa 
Orientasi Masa Depan dapat digambarkan sebagai suatu proses yang mencakup 
tiga tahap, yaitu motivation, planning, evaluation. Motivation berkaitan dengan 
apa yang menjadi minat, perhatian, dan tujuan individu dimasa depan. 
Penempatan tujuan-tujuan ini didasarkan pada nilai-nilai dan motif-motif yang 
dimiliki individu, serta pengetahuan yang mereka miliki mengenai perkembangan 
selama rentang kehidupan yang diantisipasikan. Setelah individu menetapkan 
tujuan yang ingin dicapai, diperlukan suatu aktivitas perencanaan (planning) yang 
dimaksud untuk merealisasikan pengetahuan dan keterampilan apa yang harus 
dimilikinya untuk mencapai tujuan-tujuan yang telah ditetapkan. Pada tahap akhir, 
individu mengevaluasi kemunginan-kemungkinan untuk merealisasikan tujuan-
tujuan yang telah ditetapkan dan rencana yang dibuat. Weiner (1985) berpendapat 
bahwa dalam proses evaluasi yang terkait pertimbangan mengenai penyebab 
terwujudnya suatu harapan (causal atribution), dan perasaan (affect) yang 
menyertainya (emotional attribution).  
Orientasi Masa Depan dapat digambarkan melalui tiga tahap proses yang 
saling berkaitan, yang berinteraksi dengan skemata yang dimiliki individu 
mengenai masa depan dan perkembangan diri yang ia antisipasi (Nurmi, 1989) 
ketiga tahap tersebut adalah motivasi, perencanaan, dan evaluasi. 
1) Motivasi 
 Motivasi meliputi motif-motif , minat-minat dan harapan-harapan 
individu yang berkaitaan dengan masa depannya, minat yang dimiliki individu 
akan mengarahkan dirinya dalam menentukan tujuan yang ingin dicapai pada 
masa yang akan datang, untuk menetapkan tujuan yang realistis, motif-motif 
umum dan nilai-nilai harus dibandingkan dengan pengetahuan yang berkaitan 
dengan masa depan. Melalui eksplorasi, pengetahuan yang berkaitan dengan 
motif-motif dan nilai-nilai individu mampu membuat minat mereka menjadi 
lebih spesfifik. Markus dan Wuff (Nurmi, 1989) mendeskripsikan penetapan 
tujuan sebagai perbandingan antara motif dan nilai serta harapan yang dimiliki 
individu yang berkaitan dengan masa dapan. 
 Motif dan minat yang dimiliki individu serta usaha yang gigih 
merupaan ciri dari sistem motivasional yang memiliki hierarki yang kompleks, 
yaitu tingkatan-tigkatannya memiliki penekanan keumuman dan keabstrakan 
dari tujuan yang ada (Emons, 1986; Lazarus & Folman, 1987; Loetive, 1997 
dalam Nurmi, 1989). Prinsip utama dari pemikiran ini adalah motif, nilai serta 
usaha yang tingkatannya lebih tinggi direalisasikan melalui tujuan-tujuan yang 
tingkatannya lebih tinggi tidak terlalu berhubungan dengan pengetahuan 
spesifik yang mengacu ke masa depan dibandingkan dengan tujuan yang 
tingkatannya lebih rendah. 
2) Perencanaan 
 Proses kedua dalam Orientasi Masa Depan adalah bagaimana seseorang 
merencanakan realisasi dari tujuannya, walaupun seseorang mungkin memiliki 
pengetahuan prosedural atau strategi pelaksanaan yang berkaitan dengan tujuan 
yang dimilikinya, tetapi perencanaan tetap diperlukan (Nuttun, 1984; Cantur & 
Kihlstri, 1987 dalam Trommsdorf, 1983, menurut teori dari Cognitive 
Psychology and Action Theory Hacker 1985, Nuttin, 1984; Pe & Hawkins, 
1987 dalam Trommsdorff, 1983). Perencanaan untuk masa depan terbagi 
kedalam tiga fase yaitu : 
a) Seseorang memiliki gagasan tentang representasi tujuan representasi tujuan dan 
konteks masa depan dimana tujuan tersebut diharapkan dapat direalisasikan. 
b) Menyusun gagasan tentang perencanaan pelaksanaan atau strategi untuk 
meraih tujuan dalam konteks yang telah dipilihnya, seseorang harus 
mengumpulkan semua dasar-dasar yang akan mengarah pada keberhasilan 
dalam meraih tujuan dan kemudian memutuskan mana yang paling efisien. 
c) Pelaksanaan perencanaan dan gagasan strategi yang sudah disusun. 
Pelaksanaan ini harus dikontrol oleh perbandingan antara representasi tujuan 
dan konteks yang aktual atau apakah yang sudah ditentukan sebelumya 
memang dapat didekati melalui sistem yang sedang dilaksanakan atau tidak, 
jika tidak rencana-rencana yang ada dirubah. 
3) Evaluasi 
 Akhirnya dilakukan evaluasi terhadap realisasi dari tujuan dan 
perencanaan yang telah disusun, proses ini merupakan evaluasi terhadap 
kemungkinan dalam merealisasikan tujuan. Proses evaluasi ini melibatkan causal 
atribution and affect dalam merealisasikan tujuan dimasa depan, karena kedua hal 
ini akan mempengauhi evaluasi terhadap kemungkinan perwujudan suatu tujuan. 
Causal atribution didasarkan pada evaluasi kognitif yang didasari atas kesempatan 
yang ada untuk mengendalikan masa depan, sedangkan affect atau perasaan-
perasaan yang timbul lebih berkaitan dengan hal-hal yang mendesak dan 
merupakan proses evaluasi yang tidak disadari. 
 Weiner, 1985 (dalam Nurmi, 1989) mengemukakan suatu model dalam 
proses atribusi emosi yang bertanggung-jawab mengevaluasi tingkah-laku, model 
tingkah laku tersebut menyatakan bahwa atribusi kegagalan dan keberhasilan akan 
diikuti oleh perasaan pesimis. Selain itu juga menyatakan bahwa seseorang 
melakukan evaluasi atas pilihan mereka dalam merealisasikan tujuan mengacu 
pada pandangan mereka saat ini terhadap kemampuan dan kecakapan melakukan 
kontrol terhadap bidang kehidupan yang menjadi tujuan mereka. Oleh karena itu  
konsep diri serta keyakinan diri akan kemampuan yang dimiliki dalam melakukan 
kontrol terhadap bidang kehidupan yang berbeda memainkan peranan yang 
penting dalam proses evaluasi (Marsh Cairs, Reich, Barnes & Debus , 1984 dalam 
Nurmi 1989). 
Keterkaitan antar skemata dan proses-proses Orientasi Masa Depan dapat 
digambarkan dalam bagan berikut ini : 
Anticipated Life-
Self-Concept 
Orientasi Masa Depan seperti yang digambarkan pada bagan di atas 
merupakan suatu proses yang berlangsung dalam tiga tahap yang terdiri dari 
penentuan tujuan, perencanaan dan evaluasi. Ketiga proses saling berkaitan dalam 
berbagai cara. Pertama, seperti dinyatakan Bandura (1986) tujuan-tujuan dan 
standar pribadi dapat menjadi landasan individu untuk mengevaluasi performance 
mereka, keberhasilan dalam pencapaian tujuan dan evaluasi diri. Ketiga, 
bagaimana individu mengevaluasi faktor penyebab keberhasilan atau kegagalan 
pencapaian tujuan sebaliknya juga akan mempengaruhi penentuan tujuan dan 
aspirasi mereka selanjutnya (Bandura, 1986) penyebab yang lebih internal dari 
suatu kejadian tertentu dan perasaan positif yang timbul karenanya juga akan 
meningkatkan minat individu terhadap keadian ini serta mendorongnya untuk 
membentuk tujuan-tujuan yang serupa yang memiliki tingkatan yang lebih tinggi. 
Sebelum Orientasi Masa Depan ditransformasikan ke dalam pengambilan 
keputusan mengenai masa depannya, menyusun rencana dan pelaksanaannya, 
Trommsdof (1983) mengemukakan 4 hal yang berkaitan dengan pembentukan 
Orientasi Masa Depan, yaitu : 
1) Pengaruh dari Tuntutan Situasional 
Struktur Orientasi Masa Depan individu tergantung pada gambaran yang 
dimiliki seseorang mengenai situasi yang dihadapinya saat ini dan yang akan 
datang. Bila yang dilakukan seseorang untuk mencapai tujuan lebih sedikit, maka 
struktur Orientasi Masa Depannya lebih sederhana. Bila individu memandang 
masa depan yang ingin ditujunya sulit untuk dicapai maka individu cenderung 
untuk menyusun orientasi yang lebih dekat, sehingga kemunginan keberhasilan 
tampak lebih jelas. Orientasi Masa Depan individu berfungsi sebagai pendekatan 
untuk mempersiapkan diri mengatasi masalah yang mungkin timbul di masa 
depan sesuai dengan situasi yang diantisipasinya.  
2) Kematangan Kognitif 
Nurmi (1991) menjabarkan perkembangan kognitif terhadap perencanaan 
Orientasi Masa Depan sebagai berikut : Individu dewasa yang merupakan tahap 
lanjutan masa remaja telah mencapai tahap berpikir formal operational. Pada 
tahap ini individu memiliki keterampilan untuk merumuskan hipotesis-hipotesis 
misalnya, ia menghadapi hal yang tidak sesuai dengan keadaan sekarang maka 
dirinya mampu mencari alternatif tindakan lain. Pada tahap formal operasional 
terjadi peningkatan kognitif. Peningatan kognitif menyebabkan individu dewasa 
dapat menyusun strategi ketika menemui masalah pada saat mencapai tujuan. 
3) Pengaruh Dari Social Learnning (pengaruh lingkungan terhadap proses belajar 
individu) 
Selain dari kematangan kognitif yang berlangsung di dalam diri individu, 
terdapat faktor diluar individu yang berpengaruh terhadap perkembangan 
Orientasi Masa Depannya. Dalam hal ini pengalaman belajar yang ia alami di 
lingkungan belajar akan berpengaruh terhadap aspek-spek kognitif, motivasional 
dan afektif dari Orientasi Masa Depan. Pegalaman belajar yang ia peroleh dari 
lingkungan sosialnya ini akan memberi peran-peran sosial tertentu yang 
menyebabkan pembentukan Orientasi Masa Depan yang berbeda-beda antara 
individu yang satu dengan yang lainnya. Selain dari peran sosial yang diberikan 
pada individu, pengalaman mengenai penerimaan orang-tua akan menyebabkan 
Orientasi Masa Depan menjadi lebih positif dan individu merasa lebih yakin akan 
kemampuan diri. Beberapa penelitian juga menunjukan Orientasi Masa Depan 
yang lebih positif dan penuh harapan menjadikan mereka lebih yakin akan kontrol 
pribadi yang mereka miliki terhadap masa depannya. 
Teori Bandura menjelaskan perilaku manusia dalam konteks interaksi 
timbal balik yang berkesinambungan antara kognitif, perilaku dan pengaruh 
lingkungan. Dalam model pembelajaran Bandura, faktor person (kognitif) 
memainkan peranan penting. Faktor person (kognitif) yang dimaksud adalah self-
efficacy. Individu dengan efikasi diri tinggi memiliki komitmen dalam 
memecahkan masalahnya dan tidak akan mudah menyerah ketika menemukan 
bahwa strategi yang sedang digunakan tidak berhasil. Menurut Bandura (1994), 
individu yang memiliki efikasi diri yang tinggi akan lebih mudah dalam 
menghadapi tantangan. Individu tidak merasa ragu karena ia memiliki 
kepercayaan yang penuh dengan kemampuan dirinya. Individu ini menurut 
Bandura (1994) akan lebih cepat menghadapi masalah dan mampu bangkit dari 
kegagalan yang ia alami. Berikut ini adalah faktor-faktor yang mempengaruhi 
self-efficacy : 
a) Pengalaman Keberhasilan (mastery experiences) 
Keberhasilan yang sering didapatkan akan meningkatkan self-efficacy 
yang dimiliki seseorang sedangkan kegagalan akan menurunkan self-efficacy. 
Apabila keberhasilan yang didapat seseorang seseorang lebih banyak karena 
faktor-faktor di luar dirinya, biasanya tidak akan membawa pengaruh terhadap 
peningkatan self-efficacy. Akan tetapi, jika keberhasilan tersebut didapatkan 
dengan melalui hambatan yang besar dan merupakan hasil perjuangannya sendiri, 
maka hal itu akan membawa pengaruh pada peningkatan self-efficacynya. 
b)  Pengalaman Orang Lain (vicarious experiences) 
Pengalaman keberhasilan orang lain yang memiliki kemiripan dengan 
individu dalam mengerjakan suatu tugas biasanya akan meningkatkan self-efficacy 
seseorang dalam mengerjakan tugas yang sama. Self-efficacy tersebut didapat 
melalui social models yang biasanya terjadi pada diri seseorang yang kurang 
pengetahuan tentang kemampuan dirinya sehingga mendorong seseorang untuk 
melakukan modeling. Namun self-efficacy yang didapat tidak akan terlalu 
berpengaruh bila model yang diamati tidak memiliki kemiripan atau berbeda 
dengan model. 
c)  Persuasi Sosial (Social Persuation) 
Informasi tentang kemampuan yang disampaikan secara verbal oleh 
seseorang yang berpengaruh biasanya digunakan untuk meyakinkan seseorang 
bahwa ia cukup mampu melakukan suatu tugas. 
d)  Keadaan fisiologis dan emosional (physiological and emotional states) 
Kecemasan dan stress yang terjadi dalam diri seseorang ketika melakukan 
tugas sering diartikan sebagai suatu kegagalan. Pada umumnya seseorang 
cenderung akan mengharapkan keberhasilan dalam kondisi yang tidak diwarnai 
oleh ketegangan dan tidak merasakan adanya keluhan atau gangguan somatic 
lainnya. Self-efficacy biasanya ditandai oleh rendahnya tingkat stress dan 
kecemasan sebaliknya self-efficacy yang rendah ditandai oleh tingkat stress dan 
kecemasan yang tinggi pula. 
4) Proses Interaksi 
Beberapa penelitian mengenai Orientasi Masa Depan menunjukan bahwa 
terdapat hubungan yang cukup kuat antara harapan yang dijadikan lingkungan 
kepada individu dengan pembentukan Orientasi Masa Depan individu itu sendiri. 
Penelitian yang dilakukan (Rosenthal & Jacobson, 1968; Lewin & Lang 1983 
dalam Nurmi 1989), mendukung teori ini bahwa individu yang diharapkan 
lingkungan untuk berhasil dalam kehidupannya dan mendapat bantuan dari orang 
tuanya serta dukungan pengambilan keputusan akan membuat individu tersebut 
lebih percaya diri dengan kemampuannya, lebih memiliki harapan, lebih optimis 
memandang masa depannya dan memiliki Orientasi Masa Depan yang lebih jelas. 
Memikirkan apa yang akan terjadi dimasa depan dan apa yang akan 
dicapai di masa depan adalah ciri dasar pemikiran manusia. Bandura (1986) dalam 
Nurmi (1989) menekankan Orientasi Masa Depan adalah ciri perilaku yang 
mempunyai tujuan. Berdasarkan hal ini, Orientasi Masa Depan merupakan cara 
seseorang memandang masa depan yang mencakup : harapan, tujuan, standar, 
perencanaan, dan strategi terlebih dahulu harus memiliki kerangka pikir mengenai 
antisipasi kehidupan di masyarakat yang akan datang. Fungsi kerangka pikir 
adalah mengarahan individu dalam melakukan hal-hal yang diperlukan untuk 
mencapai masa depannya (Nurmi, 1989). 
Orientasi Masa Depan seperti yang digambarkan pada bagan diatas 
merupakan suatu proses yang berlangsung dalam tiga tahap yang terdiri dari 
penentuan tujuan, perencanaan, dan evaluasi ketiga porses tersebut saling 
berkaitan dalam berbagai cara. 
1) Bandura (1986), dalam Nurmi (1989) mengatakan bahwa tujuan dan standar 
pribadi dapat menjadi landasan individu untuk mengevaluasi performance 
mereka, keberhasilan dan pencapaian tujuan dengan sendirinya akan dapat 
membentuk konsep diri dan menyertakan keyakinan internal yang positif 
juga. 
2) Efektifitas dari rencana-rencana yang telah disusun akan mempengaruhi 
pencapaian tujuan dan evaluasi diri. 
3) Bagaimana individu mengevaluasi faktor-faktor penyebab keberhasilan atau 
kegagalan pencapaian tujuan, sebaliknya juga akan mempengaruhi penentuan 
tujuan dan aspirasi mereka selanjutnya. Penyebab keberhasilan yang lebih 
internal dari suatu kejadian tertentu dan perasaan-perasaan positif yang timbul 
karenanya juga akan meningkatkan minat individu terhadap kejadian ini, serta 
mendorongnya untuk membentuk tujuan-tujuan serupa yang memiliki 
tingkatan yang lebih tinggi. 
Orientasi Masa Depan tidak dapat dilepaskan dari struktur kehidupan 
sosial. Lingkungan memberikan kesempatan untuk mengembangkan potensi yang 
dimiliki. Selain itu segala sesutu yang diterima lingkungan akan mempengaruhi 
wawasan dan pandangan seseorang akan masa depannya. Hal ini dapat dijelaskan 
melalui tiga hal : 
1) Harapan dari lingkungan merupakan ciri dari tugas perkembangan (E. Hurlock, 
1980). Tugas perkembangan memegang peranan penting dalam perkembangan  
motivasi Orientasi Masa Depan yaitu tugas perkembangan harus diselesaikan 
individu berdasarkan budaya lingkungan tempat tinggal individu berada. 
2) Orientasi Masa Depan berhubungan dengan kesempatan dalam bertindak dan 
mengantisipasikan perubahan-perubahan. Menurut Oppenheimer (dalam Nurmi 
1989), awal perencanaan dimulai dengan kesadaran akan norma-norma dan 
hukum yang berlaku di lingkungan sosial dimana rencana akan dilaksanakan. 
Hal ini berarti bahwa pengetahuan tentang lingkungan sosial dan kesempatan 
yang diberikan lingkungan akan berpengaruh pada pembuatan rencana. 
Struktur kehidupan sosial berhubungan dengan standar normatif dan batas-
batas penyelesaian tugas-tugas perkembangan. Standar normatif mempengaruhi 
konsep diri dan menjadi dasar proses evaluasi. 
Masa remaja adalah periode perkembangan transisi antara masa anak-anak 
dengan dewasa yang mencakup perubahan biologis, kognitif dan sosioemosional. 
(Santrock, 2003). Masa remaja dibedakan menjadi dua periode yaitu : 
1) Early adolescence, yaitu remaja pada Sekolah  Menengah Pertama yang 
memiliki rentang usia antara 10-15 tahun. 
2) Late adolescence, yaitu remaja pada Sekolah Menengah atas yang memiliki 
rentang usia antara 16-18 tahun. 
Secara umum tugas perkembangan masa remaja difokuskan pada upaya 
mengurangi atau bila mungkin menghilangkan sama sekali sikap dan perilaku 
kekanak-kanakan serta berusaha untuk menepati kemampuan bersikap dan 
berperilaku secara dewasa. Adapun tugas-tugas perkembangan masa remaja, 
menurut Hurlock (1978) adalah berusaha agar:  
1. Mampu menerima keadaan fisiknya. 
Pada periode pra-remaja, anak tumbuh demikian cepat yang mengarah 
pada bentuk orang dewasa, diiringi perkembangan sikap dan citra diri. Remaja 
diharapkan dapat menerima keadaan diri sebagaimana adanya keadaan diri 
mereka sendiri, bukan khayalan dan impian. 
2. Mampu menerima dan memahami peran seks usia dewasa. 
Dalam masa remaja diharapkan mereka menerima keadaan diri sebagai 
pria atau wanita dengan sifat dan tanggung jawab kaumnya masing-masing. 
Sering kali terjadi ada remaja yang menyesali diri sebagai pria atau wanita, 
terutama jika bentuk tubuh mereka tidak memuaskan. 
3. Mampu membina hubungan baik dengan anggota kelompok yang berlainan 
jenis. 
Akibat adanya kematangan seksual yang dicapai sejak awal masa remaja, 
para remaja mengadakan hubungan sosial terutama hubungan dengan lawan jenis 
merupakan suatu kewajaran. Dalam hal ini, seorang remaja haruslah mendapat 
penerimaan dari kelompok teman sebaya, lawan jenis atau sesama jenis agar 
memperoleh rasa dibutuhkan dan rasa berharga. 
4. Mencapai kemandirian emosional. 
Tugas perkembangan yang harus dihadapi remaja adalah bebas dari 
ketergantungan emosional seperti dalam masa kanak-kanak mereka. Dalam masa 
remaja, seseorang dituntut untuk tidak lagi mengalami perasaan bergantung 
semacam itu. 
5. Mencapai kemandirian ekonomi. 
Kesanggupan berdiri sendiri dalam hal yang berhubungan dengan ekonomi 
merupakan tugas perkembangan remaja yang penting, karena mereka akan hidup 
sebagai orang dewasa kelak. 
6. Mengembangkan konsep dan keterampilan intelektual yang sangat diperlukan 
untuk melakukan peran sebagai anggota masyarakat. 
Sebagai hasil dari perpaduan unsur-unsur pertumbuhan biologis dan 
keragaman pengalaman dengan lingkungan, remaja dapat mengembangkan 
kemampuan mentalnya. Remaja sudah memiliki kemampuan untuk berfikir atau 
nalar tentang sesuatu yang berada di luar pengalamannya atau sistem nilai yang 
dimilikinya. Dengan kata lain , remaja sudah dapat memikirkan kemungkinan 
sesuatu yang abstrak secara sistematis untuk memecahkan suatu persoalan atau 
masalah. 
7. Memahami dan menginternalisasi nilai-nilai orang dewasa dan orang tua 
8. Mengembangkan perilaku tanggung jawab sosial yang diperlukan untuk 
Proses pengikatan individu kepada kelompok sosialnya telah berkembang 
sejak lahir. Proses ini diperluas selama masa anak dan remaja. Remaja yang 
mengikuti kegiatan keagamaan akan dapat mengembangkan sikap batin atau sikap 
keterikatan sosialnya terhadap orang lain. 
9. Mempersiapkan diri untuk memasuki perkawinan. 
Sikap remaja terhadap pernikahan ternyata beragam, sebagian remaja 
bersifat antagonistik (menentang dan merasa takut) dan sebagian lainnya 
menerimanya dengan sikap positif. 
10. Memahami dan mempersiapkan berbagai tanggung jawab kehidupan keluarga. 
Tugas-tugas fase perkembangan remaja ini amat berkaitan dengan 
perkembangan kognitifnya, yaitu fase operasional formal. Kematangan 
pencapaian fase kognitif akan sangat membantu kemampuan dalam melaksanakan 
tugas-tugas perkembangannya itu dengan baik. Agar dapat memenuhi dan 
melaksanakan tugas-tugas perkembangan, diperlukan kemampuan kreatif remaja 
yang diwarnai oleh perkembangan kognitifnya. 
Menurut Santrock (1995), individu yang berada pada masa remaja ditandai 
oleh karakteristik tertentu yaitu : 
1) Perkembangan Kognitif 
  Piaget yakin bahwa pemikiran operasional formal berlangsung antara usia 
11 hingga 15 tahun. Pemikiran operasional formal lebih abstrak, idealistis, dan 
logis dari pada pemikiran operasional konkret. Piaget yakin bahwa remaja 
semakin mampu menggunakan pemikiran deduktif hipotesis. 
 Perubahan-perubahan yang mengesankan dalam kognisi sosial adalah ciri 
perkembangan remaja. Remaja mengembangkan suatu tipe egosentrisme khusus 
yang meliputi penonton khayalan dan dongeng pribadi tentang makhluk yang 
unik. Remaja mulai berpikir tentang kepribadian sama seperti cara yang dilakukan 
para ahli teori kepribadian, dan mereka memantau dunia sosial mereka dengan 
cara-cara yang lebih canggih. 
 Masa remaja adalah masa dimana pengambilan keputusan semakin 
meningkat. Remaja yang lebih tua lebih kompeten dalam pengambilan keputusan 
dibanding remaja yang lebih muda, dimana mereka lebih kompeten dari pada 
anak-anak. Kemampuan untuk mengambil keputusan tidak menjamin keputusan 
itu akan diterapkan, karena dalam kehidupan nyata, luasnya pengalaman adalah 
penting. Remaja perlu lebih banyak peluang untuk mempraktekan dan 
mendiskusikan keputusan yang realistis. Dalam beberapa hal, kesalahan 
pengambilan keputusan pada remaja mungkin terjadi ketika dalam realitas yang 
menjadi masalah adalah orientasi masyarakat terhadap remaja dan kegagalan 
untuk memberi mereka pilihan-pilihan yang memadai. 
2) Perkembangan Sosioemosional 
 Banyak orang tua mengalami kesulitan menangani tuntutan remaja akan 
otonomi, walaupun tuntutan ini adalah suatu tantangan perkembangan remaja. 
Remaja tidak hanya sekedar memasuki suatu dunia yang terpisah dari orang tua ; 
attachment dengan orang tua meningkatkan kemungkinan bahwa remaja akan 
kompeten secara sosial dan menjelajah dunia sosial yang lebih luas dengan cara-
cara yang sehat. 
 Konflik dengan orang tua seringkali meningkat pada awal masa remaja. 
Konflik semacam ini biasa tarafnya sedang. Peningkatan konflik mungkin 
berperan sebagai fungsi perkembagan positif yang meningkatkan otonomi dan 
identitas. Kelompok kecil remaja yang mengalami konflik orang tua remaja yang 
berat yang menghasilkan berbagai hasil dampak negatif bagi remaja. 
 Perubahan fisik, kognitif, dan sosial dalam perkembangan remaja 
mempengaruhi relasi orang tua remaja. Perubahan yang dialami orang tua 
(parental change)   seperti ketidakpuasan perkawinan, beban ekonomi, revaluasi 
karir, dan perspekif waktu, serta persoalan-persoalan kesehatan dan jasmani juga 
mempengaruhi relasi orang tua remaja. 
Teman-teman sebaya 
 Tekanan untuk mengikuti teman-teman sebaya dan konformitas adalah 
kuat selama masa remaja, khususnya selama kelas delapan dan sembilan. 
Keanggotaan pada kelompok-kelompok tertentu   khususnya murid-murid yang 
gemar berolah-raga dan yang terkenal di kalangan murid-murid   berkaitan 
dengan meningkatnya harga diri yang tinggi. Kelompok anak-anak bersifat kurang 
formal, kurang heterogen, dan kurang heteroseksual daripada kelompok remaja.  
Panti asuhan adalah sebuah wadah yang menampung anak-anak yatim 
piatu. Di dalam panti asuhan, anak-anak yatim piatu (ataupun anak yang dititipkan 
orang tuanya karena tidak mampu) biasanya tinggal, mendapatkan pendidikan, 
dan juga dibekali berbagai keterampilan agar dapat berguna di kehidupannya 
nanti. (http://id.wikipedia.org/wiki/Panti_asuhan). 
Penelitian ini digunakan untuk memperoleh gambaran mengenai Orientasi 
Masa Depan bidang pendidikan pada remaja SMA yang tinggal di panti asuhan 
 X  kota Bandung. Penelitian ini menggunakan metode deskriptif, dengan 
menggunakan kuesioner. Metode deskriptif adalah metode yang dilakukan untuk 
memberikan gambaran secara sistematis mengenai suatu fenomena atau 
menyediakan informasi mengenai sikap terhadap suatu isu (Kumar, 1999). 
Sedangkan kuesioner merupakan suatu metode pengambilan data dengan 
menggunakan lembaran tertulis, yang di dalamnya berisi pernyataan dan opsi 
jawaban (Masri Singarimbun, 1987). 
Skema rancangan penelitian tersebut digambarkan sebagai berikut : 
 Variabel dalam penelitian ini yaitu orientasi masa depan bidang 
pendidikan pada remaja SMA di panti asuhan  X  Bandung. 
Orientasi masa depan dalam bidang pendidikan adalah seberapa jelas cara 
pandang remaja SMA panti asuhan  X  kota Bandung terhadap masa depannya di 
bidang pendidikan yang tergambar melalui motivasi, perencanaan dan evaluasi 
antara usaha dan tujuan yang ingin dicapai. Orientasi masa depan memiliki tiga 
tahap, yaitu : 
a. Motivasi adalah seberapa dalam remaja SMA panti asuhan  X  Bandung 
mengetahui dan memikirkan mengenai kemungkinan-kemungkinan tujuan 
pendidikan mereka dimasa yang akan datang. Seberapa yakin remaja panti 
asuhan  X  terhadap keputusan mereka dibidang pendidikan, dengan 
mempertimbangkan faktor-faktor yang dapat menunjang dan menghambat 
tercapainya tujuan pendidikan. Serta seberapa kuat tekad dan usaha remaja 
SMA panti asuhan  X  Bandung dalam mencapai tujuan pendidikannya 
dimasa yang akan datang. 
b. Perencanaan adalah seberapa sering remaja SMA panti asuhan  X  Bandung 
membuat perencanaan dan berusaha mewujudkan tujuan pendidikan dimasa 
yang akan datang. Serta seberapa yakin remaja SMA panti asuhan  X  kota 
Bandung, bahwa usaha-usaha yang telah dilakukan mereka untuk 
mewujudkan tujuan pendidikan mereka akan terwujud. 
c. Evaluasi adalah seberapa banyak keterangan tentang berbagai pendidikan 
yang telah diperoleh oleh remaja SMA panti asuhan  X  kota Bandung. 
Seberapa penting peran pendidikan bagi kehidupan, dan seberapa penting 
pencapaian tujuan pendidikan bagi remaja SMA panti asuhan  X  Bandung. 
Serta seberapa optimis dan positif perasaan mereka terhadap masalah-masalah 
pendidikan. 
Alat ukur yang digunakan adalah kuesioner dari teori Orientasi Masa 
Depan yang disusun oleh Nurmi (1991), terdiri dari 18 item yang mewakili 3 
tahap dari orientasi Masa Depan. 
Bentuk pertanyaan alat ukur ini terdiri dari 3 bentuk, yaitu : 
Kekuatan dorongan motivasi 1, 10, 13, 16. 
Keyakinan terhadap pendidikan yang dipilih 4, 7.  
Tujuan yang telah ditentukan 9, 8. 
Menyusun gagasan pendidikan 2, 5, 11. 
Pelaksanaan dari perencanaan 14, 15. 
Penilaian terhadap pendidikan yang telah 
3, 6, 12. 
Perasaan terhadap pendidikan dimasa yang akan 
17, 18. 
Aturan pemberian skor adalah sebagai berikut : 
Teknik skoring yang digunakan dalam penelitian ini mengikuti teknik 
skoring yang disarankan Nurmi (1991). Pertanyaan-pertanyaan pada alat ukur 
dibedakan menjadi 2, pertanyaan tertutup dan pertanyaan terbuka. Untuk 
pertanyaan tertutup skor yang digunakan dari 1-5, tergantung pada skor yang 
terdapat di dalam pilihan jawaban. Ketegori orientasi masa depan jelas atau 
tidak jelas diperoleh dengan cara mencari median dari tap skor pada sampel 
sehingga nanti akan didapatkan norma untuk kelompok remaja panti asuhan 
 X  Bandung. 
Untuk pertanyaan terbuka, penilaian berdasarkan pada kualitas 
jawaban yang diberikan. Jawaban yang diberikan tersebut akan dikategorikan 
berdasarkan kespesifikan jawaban yang diberikan, yaitu sebagai berikut:  
Skor yang akan diberikan untuk pertanyaan terbuka didasarkan pada 
kualitas jawaban yang diberikan yaitu sebagai berikut:  
Untuk memperoleh data tersebut terdapat hal-hal yang perlu dipertimbangkan, 
yaitu:  
dengan alasan yang realistik, misalnya memilih bidang pendidikan 
tersebut karena disesuaikan dengan kemampuan pribadi, jurusan sesuai 
dengan cita-citanya selama ini, tertarik menekuni dan sesuai dengan minat.  
pendidikan disertai dengan alasan yang realistik, misalnya orang tua 
menyarankan pendidikan tertentu tetapi S memiliki pilihan sendiri dan 
masih dipertimbangkan, memilih program pendidikan tersebut sebab 
tertarik akan bidang tertentu dan sepertinya ingin mengenal lebih jauh lagi.  
pendidikan dengan alasan yang kurang spesifik, misalnya saya 
menyukainya, program pendidikan di bidang tersebut merupakan yang 
terbaik, dapat mencari pekerjaan dengan mudah. 
pendidikan yang ingin dipilih (lebih dari tiga atau kurang dari tiga dengan 
alasan kurang realistik), misalnya hanya ingin mencoba, karena ada 
saudara atau rekan yang mengambil pendidikan di program tersebut, masih 
bingung memilih antara pendidikan yang telah disebutkan. 
pendidikan yang dipilih. 
khusus/spesifik yang harus dimiliki dalam bidang pendidikan yang 
dipilih, misalnya ingin melanjutkan kuliah di psikologi bagi yang telah 
lulus SMA, tidak buta warna, lulusan dari IPA ( untuk Universitas 
tertentu ), lulus SMPTN. 
khusus/spesifik yang harus dimiliki dalam bidang pendidikan yang 
dipilih.  
pendidikan yang dipilih, misalnya lulusan SMA, peserta didik yang rajin, 
mampu mengikuti pelajaran yang diberikan. 
umum dari pendidikan yang dipilih. misalnya lulusan SMA, peserta didik 
yang bertanggung jawab, pandai dalam bidang tertentu. 
diperlukan dalam pendidikan yang dipilih 
yang telah dilakukan sehubungan dengan perealisasian bidang pendidikan 
di masa depan, misalnya berusaha mencari informasi berkaitan 
pendidikan yang akan dijalani kelak, mengumpulkan dana untuk kuliah, 
telah mengikuti pelatihan sebelumnya mengenai pendidikan yang akan 
dijalankan, mengikuti pelatihan/les yang sesuai dengan pendidikan yang 
diminati (Inggris, Mandarin, Mekanik). 
yang telah dilakukan sehubungan dengan perealisasian bidang pendidikan 
di masa depan, misalnya mencari informasi tentang universitas yang 
mempunyai bidang pendidikan yang diminati, bertanya pada lulusan dari 
bidang pendidikan yang diminati. 
telah dilakukan sehubungan dengan perealisasian bidang pendidikan di 
masa depan, misalnya memotivasi diri, belajar, membujuk orang tua 
untuk menyetujui pilihan yang diinginkan. 
dilakukan sehubungan dengan perealisasian bidang pendidikan di masa 
depan, misalnya telah belajar memasak sebelumnya, mencari info. 
hal apa yang harus dilakukan sehubungan dengan perealisasian bidang 
pendidikan di masa depan. 
yang akan dilakukan sehubungan dengan perealisasian bidang pendidikan 
di masa depan, misalnya berusaha mencari informasi berkaitan 
pendidikan yang akan dijalani kelak, berlatih secara otodidak terlebih 
dahulu, akan mengikuti pelatihan terlebih dahulu sebelum memutuskan 
mengambil pendidikan / les yang tersebut. 
yang akan dilakukan sehubungan dengan perealisasian bidang pendidikan 
di masa depan, misalnya akan bertanya pada lulusan dari bidang 
pendidikan yang diminati, atau berlatih secara otodidak terlebih dahulu. 
akan dilakukan sehubungan dengan perealisasian bidang pendidikan di 
masa depan, misalnya rajin untuk belajar, memiliki keyakinan untuk 
dapat menguasai bidang tersebut, tidak mudah menyerah. 
dilakukan sehubungan dengan perealisasian bidang pendidikan di masa 
depan, misalnya akan belajar secara sungguh-sungguh, atau  
memperbanyak wawasan dengan mencari info sebanyak-banyaknya. 
hal apa yang akan dilakukan sehubungan dengan perealisasian bidang 
Pertama-tama lihat tanda +/- 
Hitung total skor kemudian skor tersebut dimasukkan dalam kelompok di 
bawah ini: 
Jawaban diberikan berdasarkan perasaan positif dan negatif ketika 
memikirkan masa depan. Skor 1 diberikan apabila S memilih perasaan negatif dan 
skor 5 akan diberikan apabila S memilih perasaan positif. 
Setelah setiap item diberi skor, seluruh skor dijumlahkan, semakin besar 
total skor yang diperoleh, maka orientai masa depan bidang pendidikan responden 
tersebut semakin jelas. Semakin kecil total skor yang diperoleh, maka orientasi 
masa depan bidang pendidikan responden tersebut semakin tidak jelas. 
Berdasarkan hasil seluruh skor responden akan dibuat kriteria kelompok, 
untuk menentukan tingkat kejelasan orientasi masa depan bidang pendidikan yang 
dimiliki msing-masing responden, dengan pengelompokan dibuat oleh peneliti 
berdasarkan perhitungan nilai tengah (median). Setelah dilakukan perhitungan 
statistik pada ke-26 responden dan 18 item, maka didapatkan total skor terendah 
adalah 46 dan skor tertinggi adalah 73. Dari keseluruhan data tersebut didapatkan 
median dari kerseluruhan data yaitu 62. Berdasarkan hasil perhitungan media 
tersebut didapatkan kriteria kelompok dimana responden dengan total skor ? 62 
memiliki orientasi masa depan yang tidak jelas. Sedangakan total skor > 62 
memiliki orientasi masa depan yang jelas. 
5,0   9,0 1 
9,1   13,0 2 
13,1   17,0 3 
17,1   21,0 4 
21,1   25,0 5 
Tujuan pengujian alat ukur adalah untuk mendapatkan validitas dan 
reliabilitas alat ukur. Pada umumnya tanda-tanda yang dipergunakan untuk 
menyatakan validitas dan reliabilitas suatu tes adalah melalui angka, dan koefisien 
korelasi, mulai dari -1,00 sampai dengan +1,00. 
Uji validitas dilakukan untuk mengetahui apakah alat ukur yang 
dipergunakan benar-benar mengukur apa yang digunakan benar-benar mengukur 
apa yang hendak diukur, atau dengan kata lain apakah alat ukur tersebut memiliki 
taraf kesesuaian dan ketepatan dalam melakukan suatu penelitian. Dalam 
penelitian ini, pengujian validitas menggunakan construct validity, yaitu alat ukur 
yang digunakan dengan skala yang disusun berdasarkan item yang sudah valid. 
Bila alat ukur sudah memiliki konstrak maka semua item yang berada di dalam 
alat ukur tersebut, sudah dapat mengukur konsep yang akan diukur. 
Konsistensi dari construct validity dapat diketahui dengan cara mencari 
koefisien korelasi antara skor item dengan skor total, dengan menggunakan teknik 
korelasi Rank Spearman. Pemilihan teknik korelasi Rank Spearman dilandasi oleh 
skala data yang bersifat ordinal.  
Rumus untuk mengkorelasikan skor item dengan skor total pada masing-
masing responden : 
? ?
? ?
? ?
??
??
)(.
)(
)().(
Keterangan : 
rs : Koefisien korelasi Rank Spearmen 
Xi : Total skor item Ganjil 
Yi : Total skor item Genap 
R(Xi) : Rank dari skor item ganjil 
R(Yi) : Rank dari skor item genap 
n  : Ukuran sampel 
(Conover, 1980 dalam Sitepu, 1995; 26) 
Menyeleksi validitas setiap item, dengan cara membandingkan nilai 
korelasi yang diperoleh berdasarkan kriteria Lisa Freidenberg sebagai 
berikut :  
? 0,3 Item tidak valid (tidak dapat 
dipakai) 
> 0,3 Item valid (dapat dipakai)  
Dari hasil pengujian terhadap 26 responden diperoleh nilai validitas antara 
0,035   0,703 untuk alat ukur orientasi masa depan bidang pendidikan pada 
remaja SMA yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung yang terdiri dari 18 item. 
Uji reliabilitas dilakukan untuk mengetahui apakah alat ukur yang 
digunakan memiliki hasil yang sama meskipun digunakan berulang kali. 
Reliabilitas diuji dengan Alpha  Cronbach. Dengan kriteria yang digunakan 
adalah skala Guilford (Nazir, 2003), yaitu jika: 
 0,00   -   0,19 : korelasi hampir tidak reliabel 
 0,20   -   0,39 : reliabilitas rendah 
 0,40   -   0,69 : reliabilitas sedang 
0,70   -   0,89 : reliabilitas tinggi 
 0,90   -   1,00 : reliabilitas sangat tinggi 
Dari hasil pengujian terhadap 26 responden diperoleh nilai reliabilitas 
0,825 untuk alat ukur orientasi masa depan bidang pendidikan pada remaja SMA 
yang tinggal di panti asuhan  X  Bandung dan berdasarkan kriteria Guilford 
tergolong tinggi. 
 Data penunjang terdiri dari data pribadi yaitu berupa informasi mengenai 
identitas subjek yang berupa nama, jenis kelamin, tempat tanggal lahir, 
pendidikan, dan suku bangsa. Selain itu terdapat juga data penunjang mengenai 
pengaruh dari tuntutan situasional, kematangan kognitif, pengaruh dari social 
learning, dan proses interaksi yang mempengaruhi orientasi masa depan. Data 
penunjang tersebut dipilih berdasarkan teori faktor-faktor yang mempengaruhi 
orientasi masa depan menurut Trommsdorf (1983). 
Populasi sasaran dalam penelitian ini adalah remaja SMA yang tinggal di 
panti asuhan  X  Bandung yang berjumlah 26 orang. 
Karakteristik populasi dalam penelitian ini adalah remaja SMA yang tinggal 
di panti asuhan  X Bandung. 
Teknik penarikan sampel yang digunakan adalah teknik target population, 
yaitu sampel yang telah ditentukan oleh peneliti merupakan suatu populasi yang 
karakteristik populasi tersebut dianggap telah sesuai untuk menjadi responden 
penelitian (Singarimbun, 1995) 
Hasil yang didapat dari penelitian ini adalah data bilangan ordinal, 
sehingga perhitungan statistik yang digunakan untuk melihat hubungan antara 
variabel dan pengujian terhadap hipotesis, adalah statistik non parametrik. Teknik 
analisis yang digunakan adalah secara statistik dengan menghitung frekuensi dari 
jumlah jawaban, sehingga dapat diperoleh presentase dari setiap alternatif 
jawaban dengan jumlah keseluruhan responden, kemudian dikalikan dengan 
100%,untuk mendapatkan presentasenya. Adapun rumus tersebut, sebagai berikut: 
     % 
Keterangan : P : presentase 
f   : frekuensi 
N : jumlah keseluruhan responden 
Setelah didapat hasil perhitungan tersebut, dilakukan tabulasi silang antara 
data penunjang dengan data primer sehingga dapat menggambarkan orientasi 
masa depan bidang pendidikan pada remaja SMA di panti asuhan  X  Bandung 
dengan lebih spesifik. 
